\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Ioanna Danai Katsougiannopoulou} (she/they) studiert
Bibliothekswissenschaft an der Fachhochschule Potsdam. Zusätzlich zum
Studium ist Danai in verschiedenen Funktionen im Landesverband
AndersARTiG e.V. tätig. Hier ist Danai ein Teil des Projektes Bildung
unterm Regenbogen, indem Workshops für Schüler\*innen ab der 8.
Klasse in ganz Brandenburg zum Thema sexuelle und geschlechtliche
Vielfalt angeboten werden. Dazu ist Danai Teil der
Campusspezialist}innen Team in der FH Potsdam, indem Workshops und
Schulveranstaltungen für Schüler*innen zum Thema Studium allgemein,
Studienalltag und Studienplatzsuche angeboten werden. In diesen wurden
bereits Erfahrungen zu didaktischen Ansätzen gesammelt, die im Beitrag
angewendet wurden.

ORCID: \url{https://orcid.org/0009-0008-8555-549X}

FH Potsdam ROR ID: \url{https://ror.org/012m9bp23}

\textbf{Nadja Hartwich} (sie/ihr) studiert Bibliothekswissenschaft an
der Fachhochschule Potsdam. Zusätzlich zum Studium arbeitet Nadja in der
Bibliothek des Helmholtz-Zentrum für Geoforschung in Potsdam. Viele
Erfahrungen durch die Arbeit an einem naturwissenschaftlichen Institut
sowie ein vorhergegangenes Physikstudium konnten somit in die Konzeption
des Spiels einfließen. Als früheres Mitglied des Projektes Bildung
unterm Regenbogen und ähnlichen Bildungsprojekten konnte Nadja ebenfalls
Erfahrungen zu didaktischen Ansätzen sammeln, die im Beitrag angewendet
wurden.

ORCID: \url{https://orcid.org/0009-0004-2212-5047}

FH Potsdam ROR ID: \url{https://ror.org/012m9bp23}

\textbf{Ha Thao Suong Vu} (keine Pronomen) studiert
Bibliothekswissenschaft an der Fachhochschule Potsdam. Zusätzlich zum
Studium ist Suong in verschiedenen Funktionen im Landesverband
AndersARTiG e.V. tätig. Hier ist Suong ein Teil des Projektes Bildung
unterm Regenbogen, indem Workshops für Schüler*innen ab der 8. Klasse in
ganz Brandenburg zum Thema sexuelle und geschlechtliche Vielfalt
angeboten werden. In diesen wurden bereits Erfahrungen zu didaktischen
Ansätzen gesammelt, die im Beitrag angewendet wurden.

ORCID: \url{https://orcid.org/0000-0002-3022-3067}

FH Potsdam ROR ID: \url{https://ror.org/012m9bp23}
