\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\textbf{Bernhard Mittermaier}, Dr.~rer. nat, hat an der Universität Ulm
in Analytischer Chemie promoviert und an der Humboldt-Universität zu
Berlin den Master of Arts (Library and Information Science) erworben. Er
leitet die Zentralbibliothek des Forschungszentrums Jülich und ist
Mitglied der DEAL-Projektgruppe. ORCiD:
\href{https://orcid.org/0000-0002-3412-6168}{https://orcid.org/0000-0002-3412-6168}

\textbf{Christoph Holzke}, Dr.~rer. nat., promovierte an der Universität
zu Köln im Bereich Pflanzenphysiologie und ist Leiter des Fachbereichs
Wissenschaftliche Dienste in der Zentralbibliothek des
Forschungszentrums Jülich. ORCiD:
\href{https://orcid.org/0000-0002-4937-640X}{https://orcid.org/0000-0002-4937-640X}

\textbf{Claudia Frick}, Dr.~sc. ETH Zürich, promovierte an der ETH
Zürich im Bereich Atmosphärendynamik, studiert derzeit Bibliotheks- und
Informationswissenschaft (MALIS) an der TH Köln und ist Leiterin des
Fachbereichs Literaturerwerbung (Schwerpunkt Wissenschaftliches
Publizieren) in der Zentralbibliothek des Forschungszentrums Jülich.
ORCiD:
\href{https://orcid.org/0000-0002-5291-4301}{https://orcid.org/0000-0002-5291-4301}

\textbf{Irene Barbers} hat wissenschaftliches Bibliothekswesen
(Dipl.-Bibl.) und Bibliotheks- und Informationswissenschaft (MALIS) an
der FH Köln studiert und ist Leiterin des Fachbereichs
Literaturerwerbung (Schwerpunkt Lizenzmanagement) in der
Zentralbibliothek des Forschungszentrums Jülich. ORCiD:
\href{https://orcid.org/0000-0003-2011-7444}{https://orcid.org/0000-0003-2011-7444}
