\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Gabriele Fahrenkrog} (ORCiD:
\url{https://orcid.org/0000-0002-7835-5114}) ist Mitarbeiterin im Team
OER der Agentur J\&K -- Jöran und Konsorten
(\url{https://joeran.de/oer/}), das die Blog-Redaktion von OERinfo
verantwortet. Sie ist Bibliotheks- und Informationswissenschaftlerin und
interessiert sich besonders für alle Aspekte des Zugangs zu offenen
Informationen und Ressourcen im Internet. Sie ist Herausgeberin und
Redaktionsmitglied bei der informationswissenschaftlichen Open Access
Zeitschrift Informationspraxis (\url{http://informationspraxis.de/}) und
schreibt als Co-Autorin über Bibliotheken und OER im Blog biboer
(\url{https://open-educational-resources.de/blog/}).

\textbf{Alexandra Jobmann} (ORCiD:
\url{https://orcid.org/0000-0001-6464-4583}) ist für den Bereich
Kommunikation und Öffentlichkeitsarbeit des Nationalen
Open-Access-Kontaktpunkt OA2020-DE (\url{https://oa2020-de.org/})
zuständig. Sie ist Bibliothekarin und Informationswissenschaftlerin und
beschäftigt sich neben Open Access auch mit anderen Aspekten von
Offenheit wie Open Science und OER. Sie ist außerdem Mitglied im
Editoral Board der Open-Access-Zeitschrift Informationspraxis
(\url{http://informationspraxis.de/}).

\textbf{Maxi Kindling} (ORCiD:
\url{https://orcid.org/0000-0002-0167-0466}) ist Referentin im
Open-Access-Büro Berlin. Sie ist Mitbegründerin und -herausgeberin von
LIBREAS. Library Ideas.

\textbf{Michaela Voigt} (ORCiD:
\url{https://orcid.org/0000-0001-9486-3189}), Open-Access-Team der TU
Berlin, Redakteurin LIBREAS. Library Ideas.
